<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<section xml:id="section-2" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <title>Equações Diferenciais Homogênias</title>
    <introduction>
        <p>Para apresentar o conceito de equação diferencial homogênea de primeira ordem e como resolvê-las precisamos
            definir o que é uma <term>função homogênea</term>.
        </p>
    </introduction>
    <definition>
        <title>Função Homogênea</title>
        <p>
            Uma função <m>f</m> é dita homogênea de grau <m>n</m> se satisfaz
            <me>f(tx,y)=t^{n}f(x,y)</me>
            para algum <m>n</m>.

        </p>
    </definition>

    <example>
        <title>
            <m>f(x,y)=x^2+y^2</m>
            é homogênea de grau
            <m>2</m>
        </title>

        <p>Note que se <m>f(x,y)=x^2+y^2</m> então
            <me>f(tx,ty)=(xt)^2+ (yt)^2=t^2x^2+ t^2y^2= t^2(x^2+y^2)=t^2f(x,y).</me>
        </p>
    </example>

    <exercise>
        <statement>
            <p>
                Verifique se <m>f(x,y)=x^2-3xy+5y^2</m> é uma função homogênea.
            </p>
        </statement>
        <answer>
            <m>f</m>
            é homogênea de grau 2.
        </answer>
    </exercise>


    <example>
        <title>
            <m>f(x,y)=\sqrt[5]{2x^2 + 2y^2}</m>
            é homogênea?
        </title>
        <p>
            Observe que se <m>f(x,y)=\sqrt[5]{2x^2 + 2y^2}</m>  então
            <me>f(xt,yt)=\sqrt[5]{2t^2x^2 + 2t^2y^2} = t^{\frac{2}{5}}\sqrt[5]{2x^2 + 2y^2}=t^{\frac{2}{5}}f(x,y).</me>
            Logo, <m>f(x,y)=\sqrt[5]{2x^2 + 2y^2}</m> é homogênea de grau
            <m>\frac{2}{5}.</m>
        </p>
    </example>

    <example>
        <title>Uma função simples e não homogênea</title>
        <p>A função <m>f(x,y)= x^2+y^2+1</m> é não homogênea já que
            <me>f(tx,ty)=t^2x^2 + t^2x^2+1 \neq t^2f(x,y).</me>
            Isso se deve, geralmente, pela constante adicionada ao final da expressão <m>x^2+y^2</m> que, por se só, é
            uma
            função homogênea. Outro fator que naturalmente influencia na homogêneadade é o grau dos termos da expressão,
            por exemplo, <me>h(x,y)=\ob{x^2}{\text{grau 2}}-\ob{y}{\text{grau 1}}</me> é não homogênea. Podemos ver isso
            verificando que  <me>
                h(tx,ty)=t^2x^2-ty\neq t^kh(x,y)</me>, seja  <m>k=1
            </m> ou <m>k=2</m>.

        </p>
    </example>

    <exercise>
        <statement>
            <p>Mostre que <m>f(x,y)=\frac{x}{3y} + 2</m> é homogênea de grau 0.

            </p>
        </statement>

        <hint>Lembre que podemos escrever
            <m>1=t^0.</m>
        </hint>
    </exercise>
    <p>Agora vamos a um dos nossos objetivos que é apresentar o conceito de
        <term>equação diferencial homogênea.</term>
    </p>
    <definition>
        <title>Equação Diferencial Homogênia</title>
        <p>Uma equação diferencial é dita ser homogênea de primeira ordem se ela é da forma
            <me>P(x,y)\dd x + Q(x,y)\dd y=0</me>
            em que <m>P</m> e <m>Q</m> são funções homogêneas de mesmo grau.
        </p>
    </definition>

    <example>
        <statement>
            <p>Verifique se a equação diferencial <me>\frac{\dd y}{\dd x}=\frac{2xy+ y^2}{x^2}</me> é homogênea.
            </p>
        </statement>
        <solution>
            <p>
                A EDO pode ser reescrita como  <me>-(2xy+y^2)\dd x + x^2\dd y=0</me>.
                Fazendo <m>P(x,y)=-(2xy+y^2)</m> e <m>Q(x,y)=x^2</m> temos

                <md>
                    <mrow>P(xt,yt)=-(2xtyt+t^2y^2)= t^2P(x,y)</mrow>
                    <mrow>Q(xt,yt)= t^2x=t^2Q(x,y).</mrow>
                </md>
                são ambas homogêneas de grau 2. Portanto, a equação diferencial <m>\frac{\dd y}{\dd x}=\frac{2xy+
                y^2}{x^2}
            </m> é homogênea.
            </p>
        </solution>

    </example>
    <subsection>
        <title>Um método de solução</title>

        <p>A ideia principal é tranformar uma equação diferencial homogênea em separável. Para isso, fazemos a
            substituição
            <m>y=ux</m>
            ou <m>x=vy</m> de modo que <m>u</m> e <m>v</m> sejam as novas variáveis independentes. Isso fica claro
            quando diferenciamos
            <m>y=ux</m>, obtendo

            <md>
                <mrow>\dd y =u\dd x + x\dd u \quad \ct{Uma espécie de derivada do produto}.</mrow>
            </md>
            Substituindo na equação diferencial homogênea, temos

            <me>P(x,ux)\dd x + Q(x,ux)[u\dd x + x\dd u]=0</me>.

            Do fato de <m>P</m> e <m>Q</m> serem homogêneas de mesmo grau (digamos <m>k</m>), podemos escrever

            <me>x^kP(1,u)\dd x + x^kQ(1,u)[u\dd x + x\dd u]=0</me>.
            ou ainda,

            <me>[P(1,u) + uQ(1,u)]\dd x + xQ(1,u)\dd u = 0,</me>
            daí,
            <mdn>

                <mrow xml:id="eq-1">\frac{\dd x}{x} + \frac{Q(1,u)\dd u}{P(1,u) + uQ(1,u)}=0.</mrow>
            </mdn>


            Note que a equação
            <xref ref="eq-1"/>
            é separável. É possível usar a substituição <m>x=vy</m> e também chegar a uma equação separável como<xref
                    ref="eq-1"/>.

            <remark>
                <p>Ao invés de memorizar a equação
                    <xref ref="eq-1"/>
                    para resolver uma EDO homogênea é preferível repetir os passos acima.
                </p>
            </remark>
        </p>


        <example>
            <title>Resolvendo uma Equação Homogênea</title>
            <statement>
                <p>
                    Resolva a equação
                    <m>(x^2+y^2)\dd x + (x^2-xy)\dd y=0.</m>
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>
                    As função <m>P=(x^2+ y^2)</m> e <m>Q(x,y)=x^2-xy</m> são homogêneas de grau 2. A substituição <m>
                    y=ux
                </m> produz

                    <md>
                        <mrow>(x^2+u^2x^2)\dd x + (x^2-ux^2)[u\dd x + x\dd u]\amp = 0</mrow>
                        <mrow>x^2(1+u)\dd x + x^3(1-u)\dd u\amp =0</mrow>
                        <mrow>\frac{1-u}{1+u}\dd u + \frac{\dd x}{x}\amp =0</mrow>
                        <mrow>\left[-1+\frac{2}{1+u}\right]\dd u + \frac{\dd x}{x}\amp = 0</mrow>
                    </md>

                    Agora, após integrar a última linha acima, obtemos

                    <mdn>
                        <mrow>-u + 2\ln|1+u| + \ln|x| \amp=\ln|c|</mrow>
                        <mrow xml:id="eq-2">-\frac{y}{x} + 2\ln\left|1+\frac{y}{x}\right| + \ln|x|\amp =\ln|c|.</mrow>
                    </mdn>

                    Por fim, usamos as propriedades de logaritmo em
                    <xref ref="eq-2"/>
                    para obter
                    <mdn>
                        <mrow xml:id="eq-3">\ln\left|\frac{(x+y)^2}{cx}\right|=\frac{y}{x}.</mrow>
                    </mdn>
                    Tomando a exponencial de
                    <xref ref="eq-3"/>
                    encontramos
                    <me>
                        (x+y)^2=cxe^{\frac{y}{x}}.
                    </me>

                </p>
            </solution>
        </example>

        <p>A escolha entre a substituição <m>x=vy</m> e a
            <m>y=ux</m>

            na equação diferencial homogênea pode tornar os termos da equação
            <xref ref="eq-3"/>
            difíceis de integrar. De maneira geral, é p´referível usar <m>x=vy</m> quando a função <m>P(x,y)</m> é mais
            simples que <m>Q(x,y)</m>, exemplificamos a seguir.

        </p>

        <example>
            <title>Usando a substituição
                <m>x=vy</m>
            </title>
            <statement>
                <p>
                    Resolva e equação
                    <me>2x^3y\dd x + (x^4+y^4)\dd y=0</me>
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>
                    As funções <m>P(x,y)=x^3y\,\dd x</m> e <m>Q(x,y)=(x^4+y^4)\dd y</m> são ambas homogêneas de grau 4.
                    Como a expressão de <m>P</m> é mais simples que a de <m>Q</m>, escolhemos <m>x=vy</m> para obter

                    <md>
                        <mrow>
                            2v^3y^4[v\dd y + y\dd v] + (v^4y^4+ y^4)\dd y\amp =0

                        </mrow>

                    </md>
                    que depois de simplificada se torna

                    <me>\frac{2v^3 \dd v}{3v^4+1} + \frac{\dd y}{y} =0.</me>

                    A integral de cada termo acima gera

                    <me>\frac{1}{6}\ln{(3v^4+1)} + \ln|y| = \ln|c_1|</me>
                    que depois de aplicar a exponencial em ambos os lados produz

                    <me>(3v^4+1)^{\frac{1}{6}}y=\ln|c_1|.</me>

                    Agora, fazendo <m>v=x/y</m> e elevando ambos os lados a sexta potência descobrimos

                    <me>
                        3x^4y^2+y^6=c
                    </me>
                    de modo que <m>c=c_{1}^6</m>. Por outro lado, quando se usa a substituição <m>y=ux</m> teríamos

                    <me>\frac{\dd x}{x} + \frac{u^4+1}{u^5+3u}\dd u =0.</me>

                    O último termos da equação acima parecer ser ainda mais complicado do que no caso anterior.
                </p>
            </solution>
        </example>

        <paragraphs>
            <title>Uma forma alternativa</title>

            <p>
                Primeiro observe que se <m>f(x,y)</m> for uma função homogênea de grau <m>n</m>, note que poderemos
                escrever
                <mdn>
                    <mrow xml:id="eq-4">f(x,y)=x^nf\left(1,\frac{y}{x}\right)</mrow>
                    <mrow xml:id="eq-5">f(x,y)=y^nf\left(\frac{x}{y},1\right)</mrow>
                </mdn>
                de modo que <m>f(1, y/x)</m> e <m>f(x/y,1)</m>  são ambas homogêneas de grau zero.
            </p>

            <p>Agora suponha que reescrevemos a EDO <m>P(x,y)\dd x + Q(x,y)\dd y=0</m> na forma
                <me>\frac{\dd y}{\dd x}=f(x,y)</me>, de modo que
                <me>f(x,y)=-\frac{P(x,y)}{Q(x,y)}.</me>


                A função <m>f(x,y)</m> deve ser necessáriamente homogênea de grau zero quando <m>P</m> e <m>Q</m> são
                homogêneas de grau <m>n</m>. De
                <xref ref="eq-4"/>
                temos

                <mdn>
                    <mrow xml:id="eq-6">f(x,y) =-\frac{x^nP\left(1,\frac{y}{x}\right)}{x^nQ\left(1,\frac{y}{x}\right)}=
                        -\frac{P\left(1,\frac{y}{x}\right)}{Q\left(1,\frac{y}{x}\right)}.
                    </mrow>
                </mdn>
            </p>

            <p>Assim, alternativamente, podemos representar uma equação diferencial homogênea da forma
                <me>
                    \frac{\dd y}{\dd x}=F\left(\frac{y}{x}\right).
                </me>
            </p>
        </paragraphs>
        <example>
            <statement>
                <p>
                    Resolva o problema de valor inicial
                    <me>x\frac{\dd y}{\dd x}=y+xe^{\frac{y}{x},\qquad y(1)=1.</me>
                </p>
            </statement>
            <solution>
                <p>
                    Quando escrevemos a equação diferencial da forma
                    <me>\frac{\dd y}{\dd x}=\frac{y}{x} + xe^{\frac{y}{x}},</me>
                    nota-se que a expressão à direita da igualdade é homogênea de grau zero. Olhando para expressão,
                    somos induzidos a escolher
                    a substituição <m>u=\frac{y}{x}.</m> Depois de derivar <m>y=ux</m> usando a regra do produto e substituir,
                    obtemos

                    <m>u+x\frac{\dd u}{\dd x}=u+e^u.</m>

                    Separando as variáveis encontramos
                    <me>e^{-u}\dd u=\frac{\dd x}{x}.</me>

                    Integrando e substituindo <m>u=\frac{y}{x},</m> temos

                    <md><mrow>-e^{-u}+c\amp=\ln|x|</mrow>

                    <mrow>-e^{-y/x}+c\amp=\ln|x| \ct{retornando às variáveis $x$ e $y$}.</mrow>
                    </md>

                    Da condição inicial temos <m> -e^{-1}+c =0</m>, isto é, <m>c=e^{-1}</m>. Portanto,
                    A solução para o problema de valor inical é

                    <me>
                        e^{-1}-e^{-y/x}=\ln|x|.
                    </me>

                </p>
            </solution>
        </example>
    </subsection>
</section>
